\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\newcommand{\thetitle}{
Séance 8
}

\input{../common/preamble-TP}


\section*{Résolution de Sudoku par backtracking}

Dans cette séance, nous allons créer un solveur de Sudoku relativement élémentaire, basé sur le technique du backtracking. Les règles du Sudoku peuvent facilement être trouvées sur internet. Pour faciliter votre travail, vous trouverez sur le dépôt git du cours des fichiers reprenant des puzzles Sudoku, un programme \code{sudoku.cpp} implémentant déjà certaines fonctions utiles, ainsi qu'un \code{Makefile} pour le compiler.
\begin{itemize}
 \item Lorsque le programme est appelé sans argument, la fonction \code{main()} initialise une grille de Sudoku vide \code{sudoku} (sous la forme d'un tableau de 81 entiers), lance la fonction \code{solve(0)} ainsi qu'un processus permettant de visualiser l'évolution de la grille \code{sudoku} au cours de l'exécution du programme.
 \item La fonction \code{print_sudoku()} permet d'afficher le contenu actuel de la grille dans le terminal.
 \item La fonction \code{check_sudoku()} permet de vérifier que le contenu actuel de la grille est une solution correcte de Sudoku.
\end{itemize}
Notez que bien qu'une grille de Sudoku soit normalement représentée par un tableau de $9\times 9$ chiffres entre $1$ et $9$, par facilité nous la codons en mémoire par un tableau de 81 entiers. La conversion vers une grille $9\times9$ est faite automatiquement par les fonctions fournies dans \code{sudoku.cpp}.

Dans un premier temps, nous allons partir d'une grille vide et générer exhaustivement toutes les manières possibles de remplir la grille, sans tenir compte des règles du Sudoku.

\begin{exercice}
 En utilisant la technique de génération exhaustive vue au cours, implémentez la fonction \code{solve()} de sorte à afficher dans le terminal toutes les manières possibles de remplir une grille de 81 chiffres entre 1 et 9. A l'aide de la fonction \code{check_sudoku()}, modifiez ensuite votre fonction pour n'afficher que les grilles de Sudoku valides.
\end{exercice}
Les programmes que vous venez d'écrire sont extrêmement lents car ils doivent explorer $9^{81}$ combinaisons possibles. Nous allons maintenant résoudre de véritables puzzles Sudoku, ce qui correspond à commencer avec une grille dont certaines entrées sont déjà fixées. Bien-sûr, plus il y a des entrées déjà fixées, plus vite l'algorithme pourra se terminer.

Pour le deuxième exercice, nous allons utiliser la fonctionnalité suivante du programme fourni:
\begin{itemize}
 \item Lorsque le programme est appelé avec en argument un fichier contenant des puzzles Sudoku et un entier \code{i}, la fonction \code{main()} initialise le tableau \code{sudoku_initial} avec le puzzle à la ligne \code{i} de ce fichier, crée une copie de travail \code{sudoku}, puis lance la fonction \code{solve(0)}.
\end{itemize}
Dans le tableau \code{sudoku_initial}, une entrée non-fixée est codée par l'entier zéro.

\begin{exercice}
 Modifiez votre fonction \code{solve()} pour trouver une solution à une grille de Sudoku partiellement remplie. Attention à ne pas modifier les entrées fixées!
\end{exercice}

Vous observerez que le programme est toujours fort lent, et ne permet de résoudre que des grilles avec la majorité des entrées déjà fixées. Pour accélérer la résolution, nous allons optimiser le programme en cessant de remplir une grille qui n'a aucune chance d'aboutir à une solution. Pour ce faire, nous allons utiliser la fonction suivante:
\begin{itemize}
 \item La fonction \code{check_position(pos,i)} vérifie si on peut ajouter la valeur \code{i} (entier entre 1 et 9) à la position \code{pos} (entier entre 0 et 80) dans le tableau partiellement rempli \code{sudoku} sans violer une des règles du Sudoku.
\end{itemize}

\begin{exercice}
 Améliorez votre fonction \code{solve()} en utilisant la fonction \code{check_position()}.
\end{exercice}



\end{otherlanguage}
\end{document}